---
layout:     post
title:      æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¹˜æ•°æ³•
subtitle:   
date:       2022-10-01
author:     coder6886
header-img: img/post-bg-island.jpg
catalog: true
usemathjax: true
tags:
    - æ•°å­¦
---
# **ğŸ‰ğŸ‰é¦–å…ˆï¼Œç¥å¤§å®¶å›½åº†å¿«ä¹ï¼ç¥ä¼Ÿå¤§çš„ç¥–å›½ç”Ÿæ—¥å¿«ä¹ï¼ğŸ‰ğŸ‰**

# ä»Šå¤©æˆ‘ä»¬çš„ä¸»é¢˜æ˜¯**æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¹˜æ•°æ³•**

è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªååˆ†å‰å®³çš„æ³•å­ã€‚

è‹¥æœ‰ä¸€å‡½æ•°$f(x_1,x_2,...,x_n)$ï¼Œè€Œä¸”æœ‰ä¸€çº¦æŸæ¡ä»¶$g(x_1,x_2,...,x_n)=c$ï¼Œåˆ™ï¼š

$$

\nabla f=\lambda\nabla g,g=c

$$

çš„è§£ä¸º$f$åœ¨$g$çš„çº¦æŸä¸‹çš„æå€¼ã€‚

å…¶ä¸­çš„$\lambda$å°±æ˜¯ä¸ºäº†çºªå¿µæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å¤§å”ï¼ˆ$Lagrange$çš„ç¬¬ä¸€ä¸ªå­—æ¯æ˜¯$l$ï¼Œåœ¨å¸Œè…Šæ–‡é‡Œæ˜¯$\lambda$ï¼‰ã€‚

# è¯æ˜ï¼š
åœ¨ä»¥ä¸‹çš„è¯æ˜ä¸­ï¼Œæˆ‘å°†ç”¨3ç»´ç©ºé—´çš„ä¸€äº›åè¯æ¥æ¯”å–»ä¸€äº›å½¢çŠ¶ã€‚â€œæ›²é¢â€çš„æ„æ€å°±æ˜¯ä¸€ä¸ª$n-1$ç»´çš„ç‰©ä½“ã€‚â€œæ›²çº¿â€çš„æ„æ€å°±æ˜¯ä¸€ä¸ª$n-2$ç»´çš„ç‰©ä½“ã€‚

å‡è®¾$f$åœ¨$g=c$è¿™ä¸ªâ€œå¹³é¢â€ä¸Šçš„æå€¼ç‚¹ä¸º$P$ã€‚

è®¾$\mathbf{r}(t)=\begin{pmatrix} {x_1(t)} \\\ {x_2(t)} \\\ {...}\\\ {x_n(t)} \end{pmatrix}$ä¸º$g=c$è¿™ä¸ªâ€œæ›²é¢â€ä¸Šä»»æ„ä¸€æ¡â€œæ›²çº¿â€ï¼Œä¸”$r(0)=P$ã€‚å†è®©$h(t)=f(x_1(t),x_2(t),...,x_n(t))$ã€‚

å¯ä»¥çŸ¥é“

$$

h'(t)=\nabla f\big|_{\mathbf{r}(t)}\cdot \mathbf{r'}(t)

$$

ä¸Šè¾¹ç”¨çš„æ˜¯$Chain\,rule$çš„çŸ¢é‡å†™æ³•ã€‚

çŸ¥é“äº†ä¸Šä¸€æ­¥ï¼Œé‚£å°±çŸ¥é“

$$

h'(0)=\nabla f\big|_{P}\cdot \mathbf{r'}(0)=0

$$

ç¬¬ä¸€ä¸ªç­‰å·æ˜¯ç›´æ¥å°†0å¸¦å…¥ä¸Šä¸€ä¸ªå¼å­ï¼Œç¬¬äºŒä¸ªç­‰å·æ˜¯å› ä¸ºç‚¹Pæ˜¯æå€¼ç‚¹ï¼Œæ‰€ä»¥$h'(0)$æ˜¯0ã€‚

æ—¢ç„¶

$$

\nabla f\big|_{P}\cdot \mathbf{r'}(0)=0

$$

,ä¹Ÿå°±æ„å‘³ç€

$$

\nabla f\big|_{P} \perp \mathbf{r'}(0)

$$ 

$$

\nabla f\big|_{P}\perp (g=cä¸Šçš„ä»»æ„ä¸€æ¡â€œæ›²çº¿â€)

$$

$$

\nabla f\big|_{P}\perp(g=cè¿™ä¸ªâ€œæ›²é¢â€)

$$

è€Œæˆ‘ä»¬åˆçŸ¥é“

$$

\nabla g\big|_{P}\perp (g=cè¿™ä¸ªâ€œæ›²é¢â€)

$$

ï¼Œæ‰€ä»¥æˆ‘ä»¬çŸ¥é“

$$

\nabla f\big|_{P}\parallel\nabla g\big|_{P}

$$

æ ¹æ®ä»¥ä¸Šæ¡ä»¶ï¼Œå¯ä»¥åˆ—å‡ºæ–¹ç¨‹ç»„

$$

\nabla f=\lambda\nabla g,g=c

$$
è¯æ¯•ã€‚

# ä¾‹é¢˜ï¼ˆè¿™æ˜¯ä¸€é“å››å·çœåˆä¸­ç«èµ›é¢˜ï¼‰
## è®¾å®æ•°$x,y,z$æ»¡è¶³$x^2+y^2+z^2-xy-yz-zx=27$ï¼Œåˆ™$|y-z|$çš„æœ€å¤§å€¼ä¸ºï¼Ÿ
### æ­£è§£ï¼š

ç­”ï¼š6ã€‚

å°†åŸç­‰å¼æ•´ç†ä¸ºå…³äº$x$çš„ä¸€å…ƒäºŒæ¬¡æ–¹ç¨‹$x^2-(y+z)x+y^2+z^2-yz-27=0$,$\Delta=(y+z)^2-4(y^2+z^2-yz-27)\geq0$ï¼Œå¾—$(y-z)^2\leq36$ï¼Œ$|y-z|\leq6$ã€‚

**ç®€ç›´äº†ï¼Œçœ‹ç€è®©äººçœ¼èŠ±ç¼­ä¹±ã€‚**

### æˆ‘çš„è§£é‡Šï¼š

ç­”ï¼š6ã€‚

å°†åŸå¼æ•´ç†ä¸º$(x-y)^2+(y-z)^2+(z-x)^2=54$

è®¾$x-y=a,y-z=b,z-x=-a-b$ã€‚

åˆ™$a^2+b^2+ab=27$æ˜¯çº¦æŸæ¡ä»¶ï¼Œ$b$æ˜¯éœ€è¦æ±‚æœ€å¤§å€¼çš„é‚£ä¸ªå‡½æ•°ã€‚

åˆ—å‡ºæ–¹ç¨‹ç»„ï¼ˆæˆ‘å°±ç›´æ¥æŠŠåå¾®åˆ†ç®—å‡ºæ¥äº†ï¼Œè¿™ä¸ªåå¾®åˆ†å¾ˆå®¹æ˜“ï¼‰ï¼š

$$

\begin{cases} {0=\lambda (2a+b)} \\\ {1=\lambda (2b+a)}\\\ {a^2+b^2+ab=27}\end{cases} 

$$

$$

\because0=\lambda(2a+b)

$$

$$

\therefore b=-2a

$$

$$

\therefore a^2+(-2a)^2+a(-2a)=27

$$

$$

\therefore 3a^2=27,a=3,b=6

$$

**æˆ‘æ˜¯è§‰å¾—è¿™ä¸ªæ¯”è¾ƒç®€å•ï¼Œæ€è·¯ä¹ŸæŒºæ¸…æ™°**

å„ä½å¯ä»¥åœ¨è¯„è®ºåŒºæŠ•ç¥¨ï¼š

## **èµåŒæ–¹æ³•1ç®€å•çš„æ‰“1ï¼ŒèµåŒæ–¹æ³•2ç®€å•çš„æ‰“2**