---
layout:     post
title:      轮换对称式那些广为人知和不为人知的小知识
subtitle:   cyc,sym求和保佑🙏
date:       2023-11-14
author:     coder6886
header-img: img/post-bg-island.jpg
catalog: true
usemathjax: true
tags:
    - 数学
---

# 两个问题

前几个月事比较多，没发文章，今天终于抽出空子发一篇。

相信很多朋友们对轮换对称式都十分的熟悉。那请解决下面这道题：

## Problem 1.
已知复数$x,y,z$，且它们满足

$$

x+y+z=1\\x^2+y^2+z^2=2\\x^3+y^3+z^3=3

$$

求$x^4+y^4+z^4$

这个问题并不简单。我们可以尝试直接解出$x,y,z$。使用带入消元法，在此不在赘述，只是列出结果：

$$

x,y,z都是6x^3-6x^2-3x-1=0的复根

$$

你有可能在想为什么他们三个都是同一个方程的根。这其实是因为式子的轮换对称性。

那我们如何求$x^4+y^4+z^4$呢？其实

$$

6x^4-6x^3-3x^2-x=0,
6y^4-6y^3-3y^2-y=0,
6z^4-6z^3-3z^2-z=0

$$

所以

$$

6(x^4+y^4+z^4)=6(x^3+y^3+z^3)+3(x^2+y^2+z^2)+(x+y+z)

$$

带入题给条件，在进行求值就可以得到答案是$\frac{25}{6}$

那我们现在就要想了，

$$

x,y,z都是6x^3-6x^2-3x-1=0的复根

$$

能不能用一种更简单的方法得到呢？

我们不妨用另一道题解决这个问题。

## Problem 2.

已知复数$x,y,z,w$，且它们满足

$$

w+x+y+z+xyz+wyz+wxz+wxy=-1\\w^2xyz+wx^2yz+wxy^2z+wxyz^2=1\\w^2x^2yz+w^2xy^2z+w^2xyz^2+wx^2y^2z+wx^2yz^2+wxy^2z^2=2\\wx^2y^2z^2+w^2xy^2z^2+w^2x^2yz^2+w^2x^2y^2z=3

$$

求$w^4+x^4+y^4+z^4$

这其实就是上一道题的复杂版本。那让我们来看看如何解决这个问题。

有了上一道题的经验，我们就知道我们应该找到一个方程，使得$w,x,y,z$是它的复根。

那我们不妨设$f(t)=(t-w)(t-x)(t-y)(t-z)$，则显然$w,x,y,z$是它的复根。

展开$f(t)$就可以得到

$$

f(t)=t^4-(\sum_{cyc}w)t^3+(\sum_{cyc}wx)t^2-(\sum_{cyc}wxy)t+wxyz

$$

然后我们只需要解上面的这些系数了。

如果我们将$\sum_{cyc}w$记为$s_1$，将$\sum_{cyc}wx$记为$s_2$，将$\sum_{cyc}wxy$记为$s_3$，将$wxyz$记为$s_4$，则题设条件可以改写为

$$

s_1+s_3=-1\\s_1s_4=1\\s_2s_4=2\\s_3s_4=3

$$

可以轻松解出

$$

s_1=-\frac{1}{4}\\s_2=-\frac{1}{2}\\s_3=-\frac{3}{4}\\s_4=-4

$$

然后就可以得到$f(t)=t^4-\frac{1}{4}t^3-\frac{1}{2}t^2-\frac{3}{4}t-4$

如果我们要仿照上一道题的做法的话，我们就只需要求出$\sum x^k$如何用若干个$s_i$的和，差，积来表示就可以了。

这里大家估计就可以用自己的代数能力去做这件事了，这道题的答案也就是$\frac{4449}{256}$

但我还想说另一种做这件事的方法。

# 正片开始

## 求证：任意一个轮换对称式都可以用若干个$s_i$的线性组合和积来表示

我相信只要有较为不错的数学能力的人应该都知道这个命题没啥问题，只是从来没有证明过而已。

今天我就给大家证明一下这个命题。

### 首先我们要明确：一个轮换对称式在与另一个轮换对称式进行线性组合和乘的操作后还是轮换对称的。

### 然后让我们明确一些定义。

设我们的变量是$a_1,a_2,...,a_n$，且轮换对称式是$p$。那么

$$

s_1 = \sum a_i,\\s_2=\sum a_ia_j,\\....\\s_n = a_1a_2...a_n

$$

我们给两个单项式$c_1\sum a_i^{x_i}$和$c_2\sum a_i^{y_i}$定义一个编号，这个编号满足：若存在$i$使得

$$

\forall j<i,x_j=y_j且x_i>y_i

$$

则称$\sum a_i^{x_i}$的编号比$\sum a_i^{y_i}$的编号大。反之亦然。

注意单项式的编号和单项式前的常数无关。

### 然后我们可以开始证明

首先证明$p$中编号最大的单项式$c\sum a_i^{x_i}$满足$x$单调不增。

如果存在$i<j$使得$x_i<x_j$，则由于$p$是轮换对称式，所以将$x_i与x_j$交换所得到的单项式也一定在$p$内，且编号比现在这个单项式的编号大，与现在这个单项式的编号的最大性矛盾。

然后我们发现轮换对称式

$$

p-cs_1^{x_1-x_2}s_2^{x_2-x_3}...s_{n-1}^{x_{n-1}-x_n}s_n^{x_n}

$$

会使得其中序号最大的单项式的序号比原来编号最大的单项式的序号小。

原因有两个。

第一，减去的那一大串在展开之后会将原来编号最大的单项式消掉。这是显然的。

第二，减去的那一大串中除了消去的那一项以外没有其他的单项式使得这个单项式的编号大于等于原来编号最大的单项式的编号。至于这是为什么，其实就是仔细检查$a_1,a_2,...,a_n$的最高次项都在哪里，这里不再赘述，作为留给读着的练习。

这时，编号最大的单项式的$x$也是单调不增的，这可以直接套用前面的证明。

所以我们就构成了一个无穷递降证明。

每次我们进行上面的一次操作，单项式中编号最大的那个的编号会减小。而由于这种编号是离散的，而且编号最小的单项式是常数单项式，所以一定会有一次余下的轮换对称式会是一个常数。显然常数也可以表示为$s$的线性组合。

最终整理我们得到的差式$p-***=0$，得到$p=***$，而$***$中的每一项都是由许多$s$相乘再乘一个常数得到的。于是命题得证。

# 回到前两个问题

经过了一系列证明，我们发现我们可以系统的做以下这种问题：

1.给定$a_1,a_2,...,a_n$。

2.给定一系列由轮换对称式组成的条件。

3.求$\prod a_i^k$

做这种问题我们应

1.将条件中的轮换对称式表示为$s$的线性组合和乘积，并解出$s$。

2.写出能解出$a_1,a_2,...,a_n$的方程$f(t)=...$

3.将$f(t)$乘以$t$的某一次幂，并化简，再使用$\prod a_i^q$迭代求值（$q<k$），直至$\prod a_i^q$可以用已知的轮换对称式表示。

# 总结

相信许多人在初中时段在经过无数次训练后都默认命题是对的，许多老师和竞赛教练也都叫这些$s$叫“基本轮换对称式”，可是应该没有多少人听过这个命题的证明。这个证明其实不只是一个证明，它也是一个构造。所以如果有些时候你没有想出来一个轮换对称式该如何分解为许多的基本轮换对称式，你可以直接使用这个证明中的构造。这是一个很统一的方法。

我认为这个证明很美。